\counterwithin{figure}{section}
\counterwithin{table}{section}
\counterwithin{equation}{section}
\chapter{Introducción}

\par Las correas transportadoras son esenciales en minería e industria para trasladar grandes volúmenes de material, pero están expuestas a desgaste que puede causar fallas y detenciones no programadas. La detección temprana es crucial para evitar pérdidas. Frente a las limitaciones de métodos manuales, los modelos de inteligencia artificial permiten una detección precisa y en tiempo real. Ante esto, la visión computacional se posiciona como herramienta clave para el mantenimiento predictivo \cite{zhang2021deep}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Objetivo General}

\par Implementar y evaluar algoritmos
de detección de objetos, basados en
inteligencia artificial, para la identificación automática de
fallas en correas transportadoras.



\section{Objetivos Específicos}


\par Para lograr el objetivo general en este futuro trabajo de memoria de título, se propone cumplir con los siguientes
objetivos específicos:

\begin{enumerate}
    \item Implementar modelos de detección de objetos basados en redes convolucionales, tales como YOLO (You Only Look Once) y sus variantes, y SSD (Single Shot Multibox Detector).

    \item Implementar modelos de detección de objetos basados en redes neuronales artificiales con arquitectura tipo transformer, tales como DETR (DEtection TRansformer) y DINO.

    \item Entrenar algoritmos de detección utilizando bases de datos con registros de fallas en correas transportadoras.

    \item Comparar el desempeño de los modelos en la detección de distintos tipos de fallas mediante el uso de métricas de evaluación cuantitativas.

    
\end{enumerate}


\section{Alcances}

\begin{itemize}
    \item El entrenamiento de los algoritmos de detección se realizará exclusivamente con bases de datos públicas disponibles en la web que contengan registros de fallas en correas transportadoras.

    \item Considerar el uso de datos sin etiquetar, los cuales serán procesados mediante estrategias de etiquetado manual o mediante técnicas no supervisadas y/o auto-supervisadas, según su aplicabilidad.

    \item Evaluar el rendimiento de los modelos seleccionados (YOLO, SSD, DETR y DINO) en la detección y clasificación de fallas, utilizando una misma base de datos con partición en conjuntos de entrenamiento, validación y prueba. Posteriormente se evaluarán utilizando métricas estándar de evaluación.
    
\end{itemize}