\chapter{Metodología}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Identificación de fallas}

De acuerdo al Capítulo 2, sección 2.1, las fallas en correas transportadoras se encuentran enmarcadas de acuerdo a \cite{khanna2022types} y para la implementación de modelos de reconocimiento de objetos que identifiquen estas fallas, se consideraron las siguientes categorías:

\begin{itemize}
    \item \textit{Agujero (Hole):} pérdida completa de material a través del espesor de la banda, de tamaño apreciable, originada por eventos de daño severo (impactos altos, atrapamiento de material o elementos extraños).
    \item \textit{Daño por impacto (Impact Damage):} deformaciones, cortes o abrasiones localizadas en la zona de carga, producidas por el impacto repetitivo o puntual del material transportado.
    \item \textit{Perforación (Puncture):} daño puntual en el que un elemento punzante atraviesa la banda generando una abertura de menor extensión superficial que un agujero, usualmente de carácter incipiente.
    \item \textit{Desgarro (Tear):} separación longitudinal o transversal de la banda, asociada a sobrecargas, material atascado o concentraciones de tensión, y que puede propagarse a lo largo de la correa.
    \item \textit{Abrasión (Wear):} desgaste progresivo de la superficie de la correa debido a fricción, que se manifiesta como adelgazamiento del recubrimiento y patrones característicos de pérdida de material.
\end{itemize}

De esta forma, las fallas antes mencionadas se convierten en \textit{clases} algorítmicas para los modelos de detección de objetos.\\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Base de datos}

\subsection{Base de datos elaborada}

El entrenamiento de modelos basados en redes neuronales (convolucionales o Transformers) requiere disponer de un conjunto de datos suficientemente representativo, anotado y particionado en subconjuntos mutuamente excluyentes:

\begin{itemize}
    \item \textit{Entrenamiento (train):} conjunto utilizado para ajustar los parámetros del modelo mediante el proceso de optimización. Suele concentrar entre un 60\% y un 80\% del total de muestras disponibles.
    \item \textit{Validación (valid):} conjunto empleado durante el entrenamiento para calcular métricas intermedias, seleccionar hiperparámetros y monitorizar el sobreajuste. Sus ejemplos no se usan para actualizar los pesos del modelo y, por lo general, representan una fracción menor que el conjunto de entrenamiento.
    \item \textit{Prueba (test):} conjunto reservado para la evaluación final e independiente del modelo, una vez completado el ajuste y la selección de hiperparámetros. Permite estimar el desempeño esperado en condiciones de uso real.
\end{itemize}

\subsection{Recopilación y limpieza}

Mediante el sitio web \textit{Roboflow}, así como plataformas de datos abiertos tales como \textit{Kaggle Datasets}, \textit{ImageNet}, \textit{Open Images Dataset} y otros repositorios académicos de libre acceso, se recopilaron bases de datos relacionadas con fallas en correas transportadoras y con entornos industriales de transporte de material a granel. Cada conjunto presentaba su propia organización de clases, resolución de imágenes y formato de anotación, por lo que fue necesario unificar las etiquetas al formato YOLO antes de su utilización en los modelos de detección.\\

Posteriormente, se aplicó un proceso de depuración y limpieza de datos. En primer lugar, se descartaron imágenes irrelevantes (sin presencia clara de correa transportadora o sin defecto observable) y aquellas con problemas severos de calidad, como baja resolución, desenfoque o ruido excesivo. En segundo lugar, se normalizaron las anotaciones corrigiendo etiquetas inconsistentes, reclasificando ejemplos cuya clase no coincidía con el defecto presente y ajustando las cajas delimitadoras cuando su posición o tamaño eran inadecuados. Finalmente, se homogeneizó la nomenclatura de clases y el formato de las etiquetas, garantizando una base de datos coherente y consistente para el entrenamiento y evaluación de los modelos.\\

En total, se logró confeccionar una base de datos de 2312 imágenes, todas con resolución de $640\times640$ píxeles y etiquetas normalizadas de acuerdo al formato topológico requerido por las arquitecturas.\\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Entorno virtual y arquitectura de la implementación}

Con el fin de asegurar la reproducibilidad de los experimentos y aislar las dependencias del proyecto, se implementó un entorno virtual basado en \textit{Python} en la raíz del repositorio oficial. Todas las librerías requeridas se gestionan mediante un archivo de requerimientos estricto, que agrupa paquetes para aprendizaje profundo, procesamiento de datos, visión por computador y visualización de resultados.\\

La creación y activación del entorno se realiza con las utilidades estándar de \textit{Python}. La ejecución algorítmica se efectúa sobre una GPU AMD Radeon compatible con la pila ROCm/DirectML, utilizando la distribución oficial de PyTorch para esta arquitectura de hardware.\\

Para garantizar la estandarización y evitar conflictos de dependencias entre arquitecturas dispares, la gestión del código fuente se estructuró mediante un sistema topológico de ramas (\textit{branches}) a través del controlador de versiones GIT. El núcleo de procesamiento (\textit{engine}), las configuraciones globales y los algoritmos utilitarios operan como una capa base transversal (\textit{wrapper}). En este ecosistema, cada arquitectura de detección se aísla de forma modular en una rama independiente del repositorio (por ejemplo, la rama \textit{YOLO}, la rama \textit{SSD}, o la rama en desarrollo \textit{DINO}). 

Debido a restricciones físicas de memoria en el hardware (VRAM), el motor opera con un diseño de inserción única (\textit{single-socket}): solo una arquitectura puede acoplarse y entrenarse a la vez. Los \textit{scripts} principales actúan como orquestadores que encienden el flujo, ingiriendo bases de datos y configuraciones en memoria para finalmente exportar los resultados estandarizados, tal como se esquematiza en la Figura \ref{fig:3.1-ModularLayer}.\\

\begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.95\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[>=Stealth, font=\sffamily\scriptsize]

    % --- CONFIGURACIONES (Arriba / Cima Lógica) ---
    \node[draw=black!70, thick, fill=gray!10, minimum width=3.5cm, minimum height=0.8cm, align=center] (configs) at (2.5, 7.5) {Configuraciones \\ (\textit{configs/})};

    % --- BACKGROUND ORQUESTADORES ---
    \draw[thick, draw=black!60, fill=gray!5, rounded corners=4pt] (0.1, 4.6) rectangle (4.9, 6.6);
    \node[anchor=north west, font=\sffamily\tiny\bfseries, text=black!70] at (0.2, 6.6) {ORQUESTADORES};

    % --- ORQUESTADORES GLOBALES ---
    \node[draw=black!70, thick, fill=gray!30, minimum width=1.4cm, minimum height=0.6cm, align=center, rounded corners=2pt] (train) at (1.0, 5.2) {\textit{train.py}};
    \node[draw=black!70, thick, fill=gray!30, minimum width=1.4cm, minimum height=0.6cm, align=center, rounded corners=2pt] (valid) at (2.5, 5.2) {\textit{valid.py}};
    \node[draw=black!70, thick, fill=gray!30, minimum width=1.4cm, minimum height=0.6cm, align=center, rounded corners=2pt] (test) at (4.0, 5.2) {\textit{test.py}};

    % Bus de distribución Configs -> Orquestadores
    \draw[thick, black!70] (configs.south) -- (2.5, 6.1) node[pos=0.3, right, font=\sffamily\tiny] {Interpretación};
    \draw[thick, black!70] (1.0, 6.1) -- (4.0, 6.1);
    \draw[->, thick, black!70] (1.0, 6.1) -- (train.north);
    \draw[->, thick, black!70] (2.5, 6.1) -- (valid.north);
    \draw[->, thick, black!70] (4.0, 6.1) -- (test.north);

    % --- ENTRADAS DE DATOS (Izquierda) ---
    \node[draw=black!70, thick, fill=gray!10, minimum width=2.5cm, minimum height=1cm, align=center] (dataset) at (-3.25, 2) {Bases de Datos \\ (\textit{dataset/})};
    \draw[->, thick, black!70] (dataset.east) -- (0, 2) node[midway, above, font=\sffamily\tiny] {Carga en memoria};

    % --- ESTRUCTURA MAESTRA (Centro) ---
    \draw[thick, draw=black!80, fill=gray!20]
      (0, 0) -- (5, 0) -- (5, 1) -- (3.5, 1) -- (3.5, 3) -- (5, 3) -- (5, 4) -- (0, 4) -- cycle;
      
    \node[align=center, font=\sffamily\small\bfseries] at (1.75, 2) {Estructura Maestra \\ (\textit{Engine})};

    % Inyección Orquestadores -> Motor
    \draw[->, thick, black!80] (train.south) -- (1.0, 4);
    \draw[->, thick, black!80] (valid.south) -- (2.5, 4);
    \draw[->, thick, black!80] (test.south) -- (4.0, 4);

    % --- MODELOS DE DETECCIÓN (Derecha) ---
    % Modelo Acoplado (YOLOv5)
    \draw[thick, draw=black!80, fill=cyan!5] (3.6, 1.1) rectangle (6.2, 2.9);
    \node[align=center] at (4.9, 2) {YOLOv5 \\ (\textit{YOLO})};

    % Modelos en Espera (Desacoplados)
    \node[draw=black!50, dashed, thick, fill=gray!5, minimum width=2.4cm, minimum height=0.8cm, align=center, text=black!60] (ssd) at (8.5, 3.2) {SSD \\ (\textit{SSD})};
    \node[draw=black!50, dashed, thick, fill=gray!5, minimum width=2.4cm, minimum height=0.8cm, align=center, text=black!60] (detr) at (8.5, 2) {DETR \\ (\textit{DETR})};
    \node[draw=black!50, dashed, thick, fill=gray!5, minimum width=2.4cm, minimum height=0.8cm, align=center, text=black!60] (dino) at (8.5, 0.8) {DINO \\ (\textit{DINO})};

    % Flechas de inserción magnética
    \draw[->, dashed, thick, black!40] (ssd.west) .. controls (7.2,3.2) and (7,2.5) .. (6.4, 2.5);
    \draw[->, dashed, thick, black!40] (detr.west) -- (6.4, 2);
    \draw[->, dashed, thick, black!40] (dino.west) .. controls (7.2,0.8) and (7,1.5) .. (6.4, 1.5);
    
    \node[align=center, font=\sffamily\tiny\bfseries, text=black!70] at (8.5, 4) {MODELOS DE DETECCIÓN \\ (Exclusión Mutua)};

    % --- SALIDAS (Abajo) ---
    \node[draw=black!70, thick, fill=gray!10, minimum width=1.8cm, minimum height=0.8cm, align=center] (runs) at (0.8, -1.2) {Ejecuciones \\ (\textit{runs/})};
    \node[draw=black!70, thick, fill=gray!10, minimum width=1.8cm, minimum height=0.8cm, align=center] (metrics) at (2.5, -1.2) {Métricas \\ (\textit{metrics/})};
    \node[draw=black!70, thick, fill=gray!10, minimum width=1.8cm, minimum height=0.8cm, align=center] (weights) at (4.2, -1.2) {Pesos \\ (\textit{weights/})};

    \draw[->, thick, black!70] (0.8, 0) -- (runs.north);
    \draw[->, thick, black!70] (2.5, 0) -- (metrics.north);
    \draw[->, thick, black!70] (4.2, 0) -- (weights.north);

    \node[align=center, font=\sffamily\tiny\bfseries, text=black!70] at (2.5, -2.3) {EXPORTACIÓN DE RESULTADOS};

    \end{tikzpicture}
    }
    \caption{Topología modular \textit{single-socket}. Los orquestadores interpretan las configuraciones y dictan las directrices operativas a la estructura maestra. Sólo una arquitectura (rama de GIT) se acopla a la vez.}
    \label{fig:3.1-ModularLayer}
\end{figure}


\subsection{Anatomía interna de la Estructura Maestra}

Para profundizar en el acoplamiento lógico y funcional entre el motor central y las redes neuronales, la Figura \ref{fig:3.2-EngineZoom} expone el diseño interno de la \textit{Estructura Maestra} y su interacción directa con el modelo en ejecución. En este nivel de abstracción, los organismos principales son los módulos \textit{Trainer.py} y \textit{Validator.py}, los cuales actúan como orquestadores del flujo de tensores y la retropropagación.\\

Estos orquestadores no interactúan directamente con los datos crudos del sistema. Dependen de manera estricta de dos utilidades fundamentales:
\begin{itemize}
    \item \textit{data\_loader.py:} Responsable de la ingestión del conjunto de datos y su transformación morfológica. Adapta las resoluciones de las imágenes y convierte los formatos de las etiquetas (cajas delimitadoras) a las restricciones matriciales específicas que exige el modelo acoplado en ese momento.
    \item \textit{metrics.py:} Encargado de interceptar los tensores de salida (predicciones y valores de pérdida) y traducirlos a índices estandarizados de visión computacional, consolidando las matrices de confusión y calculando áreas bajo la curva.
\end{itemize}

Simultáneamente, un sustrato de algoritmos auxiliares opera en segundo plano para asegurar la estabilidad del entorno físico. Scripts como \textit{bn2gn\_patch.py} y \textit{bootstrap\_miopen.py} construyen una capa de compatibilidad esencial que permite a la librería PyTorch ejecutar operaciones convolucionales de alta demanda sobre la arquitectura de hardware AMD ROCm, mitigando advertencias y errores de asignación de memoria sin alterar el código original de los modelos.\\

\begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[>=Stealth, font=\sffamily\scriptsize]

    % --- DATASET (Externo/Entrada) ---
    \node[draw=black!80, thick, fill=gray!35, minimum width=2.4cm, minimum height=1cm, align=center, rounded corners=2pt] (dataset) at (-10.5, 1.5) {Base de Datos \\ (\textit{dataset/})};

    % --- BACKGROUND UTILIDADES ---
    \draw[thick, draw=black!60, fill=yellow!5, rounded corners=4pt] (-8.25, -3.0) rectangle (-3.75, 3.5);
    \node[align=center, font=\sffamily\small\bfseries, text=black!70] at (-6.0, 2.5) {Utilidades (\textit{utility})};

    % --- BACKGROUND ESTRUCTURA MAESTRA ---
    \draw[thick, draw=black!80, fill=gray!15, rounded corners=4pt] (-1.8, -4.0) rectangle (2.0, 3.5);
    \node[align=center, font=\sffamily\small\bfseries, text=black!80] at (0.1, 3.0) {Motor (\textit{Engine})};

    % --- BACKGROUND MODELO ---
    \draw[thick, draw=black!80, fill=cyan!5, rounded corners=4pt] (3.8, -4.0) rectangle (7.8, 3.5);
    \node[align=center, font=\sffamily\small\bfseries, text=black!80] at (5.8, 3.0) {Modelo de Detección};

    % --- NODOS UTILIDADES ---
    \node[draw=black!70, thick, fill=yellow!15, minimum width=3.2cm, minimum height=1cm, align=center] (dataloader) at (-6.0, 1.5) {Carga de datos/adaptación \\ (\textit{data\_loader.py})};
    \node[draw=black!70, thick, fill=yellow!15, minimum width=3.2cm, minimum height=1cm, align=center] (metrics) at (-6.0, -1.2) {Generación de métricas \\ (\textit{metrics.py})};

    % --- NODOS ESTRUCTURA MAESTRA ---
    \node[draw=black!70, thick, fill=green!15, minimum width=2.6cm, minimum height=1cm, align=center] (trainer) at (0.1, 1.5) {Entrenador \\ (\textit{Trainer.py})};
    \node[draw=black!70, thick, fill=green!15, minimum width=2.6cm, minimum height=1cm, align=center] (validator) at (0.1, -1.2) {Validador \\ (\textit{Validator.py})};
    \node[draw=black!50, dashed, thick, fill=gray!5, minimum width=2.8cm, minimum height=1.2cm, align=center, text=black!70] (amd) at (0.1, -3.0) {Parche ROCm \\ \textit{bn2gn\_patch.py} \\ \textit{bootstrap\_miopen.py} \\ \textit{warnings.py}};

    % --- NODOS MODELO ---
    \node[draw=black!70, thick, fill=cyan!15, minimum width=3.4cm, minimum height=1cm, align=center] (model_scripts) at (5.8, 0.8) {Scripts del modelo \\ (\textit{train, valid, main})};
    \node[draw=black, thick, fill=black!85, text=white, minimum width=3.4cm, minimum height=1.5cm, align=center, rounded corners=2pt] (network) at (5.8, -2.0) {Arquitectura Neuronal \\ (\textit{Caja Negra})};

    % --- ORQUESTADORES ---
    \node[align=center, font=\sffamily\scriptsize\bfseries, text=black!60] at (-10.5, 7.75) {ORQUESTADORES \\ (Scripts Principales)};
    
    \node[draw=black!50, dashed, thick, fill=gray!5, minimum width=2.0cm, minimum height=0.6cm, align=center, text=black!70] (train_orch) at (-10.5, 6.5) {\textit{train.py}};
    \node[draw=black!50, dashed, thick, fill=gray!5, minimum width=2.0cm, minimum height=0.6cm, align=center, text=black!70] (valid_orch) at (-10.5, 5.5) {\textit{valid.py}};
    \node[draw=black!50, dashed, thick, fill=gray!5, minimum width=2.0cm, minimum height=0.6cm, align=center, text=black!70] (test_orch) at (-10.5, 4.5) {\textit{test.py}};

    % --- SALIDAS ---
    \node[draw=black!70, thick, fill=gray!10, minimum width=2.0cm, minimum height=0.8cm, align=center] (metrics_out) at (-6.0, -5.2) {Métricas \\ (\textit{metrics/})};
    \node[draw=black!70, thick, fill=gray!10, minimum width=2.0cm, minimum height=0.8cm, align=center] (runs_out) at (-0.8, -5.2) {Ejecuciones \\ (\textit{runs/})};
    \node[draw=black!70, thick, fill=gray!10, minimum width=2.0cm, minimum height=0.8cm, align=center] (weights_out) at (1.4, -5.2) {Pesos \\ (\textit{weights/})};

    % --- CONEXIONES EXTERNAS ---
    \draw[->, thick, black!80] (dataset.east) -- (dataloader.west) node[pos=0.4, above, font=\sffamily\tiny] {Lectura};

    % --- CONEXIONES INTERNAS ENGINE & UTILS ---
    \draw[->, thick, black!70] (dataloader.east) -- (trainer.west) node[pos=0.35, rotate=0, below, font=\sffamily\tiny] {Tensores};
    \draw[<-, thick, black!70] (metrics.east) -- (validator.west) node[pos=0.50, below, font=\sffamily\tiny] {Datos inf.};

    % --- CONEXIONES ENGINE <-> MODELO (Orto-perpendiculares) ---
    \draw[->, thick, blue!60!black, rounded corners=2pt] (trainer.east) -- ++(1.0, 0) |- ([yshift=8pt]model_scripts.west) node[pos=0.65, below, font=\sffamily\tiny] {Hiperparámetros};
    \draw[<-, thick, blue!60!black, rounded corners=2pt] (validator.east) -- ++(1.0, 0) |- ([yshift=-8pt]model_scripts.west) node[pos=0.7, below, font=\sffamily\tiny] {Predicciones};

    % --- CONEXIONES INTERNAS DEL MODELO ---
    \draw[<->, thick, blue!60!black] (model_scripts.south) -- (network.north) node[midway, right, font=\sffamily\tiny] {Flujo aislado};

    % --- CURVAS ORTOGONALES DE LOS ORQUESTADORES ---
    % train.py
    \draw[->, dashed, thick, black!60, rounded corners=8pt] (train_orch.east) -| (-2.3, 2.0) -- (trainer.160);
    \draw[->, dashed, thick, black!60, rounded corners=8pt] (train_orch.east) -| (-2.5, 3.0) |- ([yshift=8pt]validator.west);
    
    % valid.py
    \draw[->, dashed, thick, black!60, rounded corners=8pt] (valid_orch.east) -| (-2.05, -1.0) |- ([yshift=-8pt]validator.west);
    
    % test.py 
    \draw[->, dashed, thick, black!60, rounded corners=8pt] (test_orch.east) -| (5.8, 4.0) -- (model_scripts.north) node[pos=0.8, right, font=\sffamily\tiny] {Pesos e inferencia};

    % --- CONEXIONES DE SALIDA ---
    \draw[->, thick, black!60] (metrics.south) -- (metrics_out.north);
    
    % Flujos desde Trainer hacia runs/ y weights/
    \draw[->, dashed, thick, black!60, rounded corners=4pt] (trainer.190) -- (-1.4, 1.3) -- (-1.4, -4.5) -| (runs_out.north);
    \draw[->, dashed, thick, black!60, rounded corners=4pt] (trainer.350) -- (1.6, 1.3) -- (1.6, -4.5) -| (weights_out.north);

    \end{tikzpicture}
    }
    \caption{Vista detallada (\textit{zoom}) de la interacción interna. La arquitectura neuronal opera como una caja negra impenetrable. Las conexiones ortogonales garantizan flujos limpios, destacando la exportación independiente de pesos y registros desde el Entrenador.}
    \label{fig:3.2-EngineZoom}
\end{figure}

\section{Implementación de modelos One-Stage (YOLOv5 y SSD)}

\subsection{Estructura de trabajo unificada}

La implementación de los detectores de una sola etapa (YOLOv5 y SSD) se integró reutilizando de forma rigurosa la capa envolvente transversal (\textit{wrapper}). Dependiendo de la rama activa en el repositorio (\textit{YOLO} o \textit{SSD}), el núcleo extrae el modelo correspondiente y ejecuta el flujo de optimización unificado. El árbol de directorios general, que se mantiene invariante sin importar la arquitectura cargada, se expone en el Código \ref{lst:estructura-onestage}.\\

\begin{lstlisting}[
    float,
    floatplacement=H,                               
    caption={Estructura de directorios unificada. La carpeta \textit{models/} cambia su contenido interno según la rama de GIT activa.},
    label={lst:estructura-onestage},
    basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
    numbers=none,
    columns=fullflexible,
    frame=single,
    xleftmargin=2.5cm,
    framexleftmargin=0.5cm,
    framexrightmargin=0.5cm,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=true
]
Proyecto_Core/ (Rama Activa: YOLO o SSD)
|-- configs/
|   |-- dataset.yaml        : Rutas y clases del dataset
|   |-- model_variants.yaml : Parametros de escalado (variantes)
|   |-- train.yaml          : Hiperparametros de entrenamiento
|   `-- valid.yaml          : Hiperparametros de validacion
|-- engine/
|   |-- bn2gn_patch.py      : Parche para normalizacion por lotes
|   |-- bootstrap_miopen.py : Interfaz de mitigacion de MIOpen
|   |-- Trainer.py          : Modulo de entrenamiento agnostico
|   |-- Validator.py        : Modulo de validacion interna/externa
|   `-- warnings.py         : Modulo de advertencias y errores menores
|-- metrics/                : Carpeta de almacenamiento de metricas
|-- runs/                   : Carpeta de almacenamiento de ejecuciones
|-- utility/
|   |-- check_dataset.py    : Revisa compatibilidad de datos
|   |-- data_loader.py      : Modulo de carga y normalizacion tensorial
|   `-- metrics.py          : Script de generacion de graficos y tablas
|-- weights/                : Carpeta de almacenamiento de pesos optimizados
|-- models/                 : Modulo inyectado desde la rama correspondiente
|   |-- yolov5/             : [Si rama = YOLO] Modulo oficial YOLOv5
|   `-- ssd/                : [Si rama = SSD] Modulo oficial SSD
|-- train.py                : Script principal de entrenamiento
|-- valid.py                : Script principal de validacion
`-- test.py                 : Script principal de pruebas
\end{lstlisting}

El flujo experimental pivota sobre los scripts \textit{train.py}, \textit{valid.py} y \textit{test.py}. Al invocar \textit{train.py}, el motor lee las directrices desde \textit{configs/}, aísla las dependencias requeridas y delega la ejecución al módulo \textit{Trainer.py}. Si la rama activa es \textit{YOLO}, se inyecta el parche de normalización \textit{bn2gn\_patch.py}; si la rama es \textit{SSD}, el sistema activa el preprocesador de mallas restrictivo en \textit{data\_loader.py}. Tras converger matemáticamente, los scripts \textit{valid.py} y \textit{test.py} tabulan las métricas estandarizadas en los directorios de salida.\\

\subsection{Especificaciones e hiperparámetros}

La calibración de ambas redes convolucionales considera parámetros técnicos fundamentales que rigen la actualización del gradiente, la generación de cajas espaciales y el balance de clasificación. La Tabla \ref{tab:3.4-hiperparametros-ssd} (detallada posteriormente en el Capítulo 5.1) centraliza los hiperparámetros definitivos empleados durante la optimización. En el caso de YOLOv5, los valores derivan de heurísticas de ajuste empírico comprobadas \cite{ultralyticsHyperparameterTuning}, mientras que para SSD, se respetan las proporciones de cajas por defecto (\textit{default boxes}) y las tasas de decaimiento del paper fundacional \cite{liu2016ssd}, ambas calibradas finamente al dominio de desgaste abrasivo y rasgaduras en correas.\\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Implementación de modelos basados en Transformers (DETR y DINO)}

% Esta sección queda lista y encapsulada para ser rellenada con los flujos de inferencia por atención.