\chapter{Conclusiones}

\par En el contexto de este informe de avance, se reporta un cumplimiento parcial de los objetivos generales del proyecto, habiéndose concretado satisfactoriamente la etapa de implementación y evaluación de modelos basados en CNN. Se validó la operatividad de las arquitecturas YOLOv5 y SSD300 sobre una base de datos de fallas críticas como agujeros y desgarros. La metodología empleada demostró ser idónea para el diagnóstico de convergencia y generalización a través del análisis de métricas estándar, permitiendo establecer una línea base sólida de desempeño bajo una configuración inicial estandarizada. \\

\par El análisis comparativo ratifica la superioridad técnica de YOLOv5 frente a SSD300 en el dominio estudiado, alcanzando una convergencia más acelerada y un mAP@0.5 cercano a 0.99, superando los márgenes de rendimiento de SSD. Este comportamiento es consistente con la literatura, que atribuye ventajas a las arquitecturas modernas con conexiones residuales y fusión de características (tipo PANet) frente a diseños secuenciales clásicos que presentan limitaciones en la propagación de información semántica detallada. \\

\par Se identificó una dificultad transversal en la detección de la clase \textit{Puncture} (perforación), cuyo desempeño en \textit{recall} se vio comprometido por su reducida dimensión espacial y baja representatividad estadística. Esto confirma que, en aplicaciones con \textit{datasets} personalizados, la arquitectura del modelo por sí sola es insuficiente para compensar desbalances severos de clase, requiriendo estrategias de pre-procesamiento dirigidas para evitar sesgos hacia fallas de mayor prominencia morfológica. \\

\par Finalmente, las etapas restantes del proyecto se enfocarán en la optimización del rendimiento mediante el ajuste fino de hiperparámetros (dado que los modelos están configurados y funcionales) y la aplicación de estrategias avanzadas de síntesis de datos para el balanceo de clases. Este proceso se integrará con la implementación de modelos basados en \textit{transformers}, tales como DETR y DINO, con el propósito de establecer un marco comparativo riguroso que evalúe el avance tecnológico entre las CNN tradicionales y las arquitecturas de atención global, buscando mitigar las limitaciones de campo receptivo local y potenciar la detección de defectos en entornos operativos.